{
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "中国历史上首创大一统中央集权制帝国的是（   ）",
            "options": [
                "A.刘邦",
                "B.刘彻",
                "C.嬴政",
                "D.刘秀"
            ],
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 2,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "公元前221年，秦朝完成中国历史上第一次政治大一统。换种历史时间表述，此事发生在（   ）",
            "options": [
                "A.公元前3世纪前期",
                "B.公元前3世纪后期",
                "C.公元前2世纪前期",
                "D.公元前2世纪后期"
            ],
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 3,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "斯塔夫里阿诺斯在《全球通史》中写道：“新皇帝废除了所有的封建国家和王国，将广阔的国土划分为若干个行政区，每一行政区都配备一批由中央政府任命，并向中央政府负责的官员。”“新皇帝”在地方上采取的措施是（   ）",
            "options": [
                "A.创立皇帝制",
                "B.建立三公九卿制",
                "C.推行郡县制",
                "D.颁行“推恩令”
            ],
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 4,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "史学家钱穆指出：“我们研究历史之变，亦宜分辨其所变之大与小。例如从春秋到战国是一变，但这尚是小变。从战国到秦却是一大变。自东汉到三国魏晋时代却又为一大变。”其中“从战国到秦却是一大变”指的是这一时期的政治制度（   ）",
            "options": [
                "A.从战争走向和平",
                "B.从封建走向帝国",
                "C.从专制走向民主",
                "D.从民主走向专制"
            ],
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 5,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "从“礼乐征伐自诸侯出”到“履至尊而制六合”，这一时期中国历史的变化是（   ）",
            "options": [
                "A.从天下为公到天下为家",
                "B.从封邦建国到郡国并存",
                "C.从刀耕火种到铁犁牛耕",
                "D.从诸侯争霸到中央集权"
            ],
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 6,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "秦朝的中央官制是（   ）",
            "options": [
                "A.郡县制",
                "B.三公九卿制",
                "C.皇帝制度",
                "D.专制主义中央集权制度"
            ],
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 7,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "《史记·秦始皇本纪》云：“二十六年……秦初并天下……皆为□□……。” 根据史实判断，□□当是（   ）",
            "options": [
                "A.王畿",
                "B.郡县",
                "C.封国",
                "D.行省"
            ],
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 8,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "下列措施，不属于秦朝首创的是（   ）",
            "options": [
                "A.三公九卿制",
                "B.设立郡县",
                "C.统一文字",
                "D.采用“皇帝”称号"
            ],
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 9,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "在中国历史上被称为“千古一帝”的秦始皇采取一系列措施，建立了中央专制集权的国家。这些措施包括①皇帝制 ②郡县制 ③刺史制 ④三公九卿制",
            "options": [
                "A.①②③",
                "B.②③④",
                "C.①②④",
                "D.①③④"
            ],
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 10,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "秦统一的主观条件是（   ）",
            "options": [
                "A.人民渴望安定统一",
                "B.兼并战争使统一局面不断扩大",
                "C.地理位置优越",
                "D.商鞅变法使秦国实力大大增强"
            ],
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 11,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "秦汉时期实施郡、县二级的行政区划，最基层的地方行政长官为县令由（   ）",
            "options": [
                "A.中央委派",
                "B.贵族世袭",
                "C.地方推举",
                "D.百姓选举"
            ],
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 12,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "秦朝“三公”中“太尉”的职责为（   ）",
            "options": [
                "A.管理全国军事",
                "B.掌管机要文件",
                "C.负责监督百官",
                "D.执掌群臣奏章"
            ],
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 13,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "秦朝统一六国的时间是（   ）",
            "options": [
                "A.公元221年",
                "B.公元前770年",
                "C.公元前221年",
                "D.公元770年"
            ],
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 14,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "我国历史上第一个统一的多民族的封建国家建立于（   ）",
            "options": [
                "A.公元前2世纪前期",
                "B.公元前2世纪后期",
                "C.公元前3世纪前期",
                "D.公元前3世纪后期"
            ],
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 15,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "中国银行行徽的外观设计灵感来自我国古代的一种货币，这种货币被称为圆形方孔半两钱。它最早在全国统一使用是在（   ）",
            "options": [
                "A.夏朝",
                "B.西周",
                "C.秦朝",
                "D.汉朝"
            ],
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 16,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "长城是中华民族的精神象征,是我国现存体量最大、分布最广的文化遗产，展现了中华民族伟大的智慧和创造力。秦长城的东西起止点是（   ）",
            "options": [
                "A.嘉峪关---鸭绿江",
                "B.东海---陇西",
                "C.东海---南海",
                "D.辽东---临洮"
            ],
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 17,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "公元前221年，秦灭六国，建立起我国历史上第一个统一的多民族的中央集权的封建国家。这种专制主义中央集权制度的思想来源于（   ）",
            "options": [
                "A.儒家思想",
                "B.墨家思想",
                "C.道家思想",
                "D.法家思想"
            ],
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 18,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "《史记·秦始皇本纪》记载，秦始皇到梁山宫，见丞相车骑甚众，显示出不高兴。后来身边人告诉了丞相，丞相为之收敛。秦始皇猜测有人泄漏了他的话，便把当时在场的人都杀了。秦始皇这样做的主要目的是（   ）",
            "options": [
                "A.显示出自己的暴戾,打击丞相",
                "B.让所有的人都害怕自己",
                "C.维护皇帝至高无上的独尊地位",
                "D.为即将进行的政治改革营造声势"
            ],
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 19,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "《帝国的终结》是易中天迄今为止最看重的一部著作，该著作深刻探究了中国帝国制度形成和灭亡的原因。书中说“秦，虽死犹存，它亡得悲壮。”从政治上看，“秦，虽死犹存”主要是指（   ）",
            "options": [
                "A.统一度量衡、货币",
                "B.焚书坑儒",
                "C.统一文字",
                "D.建立统一国家和中央集权制度"
            ],
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 20,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "廉政和反腐败是政权维护自身生存的基本手段。我国封建王朝第一次在中央专门设置的具有廉政作用的监察官职是（   ）",
            "options": [
                "A.御史大夫",
                "B.刺史",
                "C.太尉",
                "D.丞相"
            ],
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 21,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "秦统一后，为加强封建统治，建立起一套中央集权的政治制度。秦始皇在中央设立的是（   ）①太尉   ②丞相   ③御史大夫   ④郡守   ⑤县令",
            "options": [
                "A.①②③④⑤",
                "B.①②③",
                "C.④⑤",
                "D.③④⑤"
            ],
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 22,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "课本剧是学生喜闻乐见的学习方式，但不应背离深重的严谨性。下面是某班同学编演的秦朝历史剧的相关信息，其中符合史实的是（   ）",
            "options": [
                "A.农民缴税时用相同容量的“斗”",
                "B.读书人可以进私学并阅读列国史记",
                "C.各地官员均用大篆写告示",
                "D.一位商人携带五铢钱前往南海郡做生意"
            ],
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 23,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "《史记·秦始皇本纪》记载：“分天下以为三十六郡，郡置守、尉、监”，这一措施的主要作用是（   ）",
            "options": [
                "A.控制对全国各地的权力",
                "B.开创官员选拔制度",
                "C.强化对边疆地区管理",
                "D.形成了森严的等级"
            ],
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 24,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "史书记载，某官吏“纠弹为之责，私言于始皇，百官甚畏之”，称之为“风霜之吏”，此官职应是（   ）",
            "options": [
                "A.御史大夫",
                "B.丞相",
                "C.太尉",
                "D.郡守"
            ],
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 25,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "秦时，南郡郡守向所属各县重申朝廷律令，规定：各县长官若不能及时发现民间的违法行为，就是“不胜任”，发现了不敢管就是“不廉”，都要受到严惩。这表明，当时（   ）",
            "options": [
                "A.地方治理强化",
                "B.南方土地开发",
                "C.社会矛盾缓和",
                "D.中央机构完善"
            ],
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 26,
            "knowledgePoint": "秦统一中国",
            "type": "choice",
            "questionText": "在睡虎地秦简《田律》中记载：如果下了及时的雨和谷物抽穗,应即书面报告受雨抽穗顷数,如有旱灾、暴风雨、害虫等灾害损伤了禾稼,也要报告受灾顷数。距离近的县,文书由走得快的人专程递送,距离远的县由驿站传送,在八月底以前传送。材料反映出秦朝（   ）",
            "options": [
                "A.灾害频发导致社会矛盾激化",
                "B.政府鼓励农业发展",
                "C.最早确立皇帝制度",
                "D.中央加强了对地方的控制"
            ],
            "correctAnswer": "D"
        }
    ]
}